[沙中線醜聞]律師指港鐵備受不公平批評 質疑中科虛構投訴

港鐵沙中綫紅磡站調查委員會正式聆訊第二日，首先由港鐵代表御用大律師Philip Boulding陳詞，開首便指港鐵在沙中綫事件一直備受不公平的批評，又以長篇幅強調港鐵擁有完善管理系統及機制，並一直恆之有效，獨立顧問機構亦稱港鐵的工程安全管控合乎典範。

不過，港鐵在陳詞中亦承認，今年6月15日提交予路政署鐵路拓展處提交的報告有錯誤，指因工地B區及C區層板鋼筋與連續牆的設計有更改，令原本應約23,500個螺絲帽減少。新修改將東面連續牆頂部約400至500毫米石屎移除，層板鋼筋延長並穿過連續牆及通風糟結構，改善原本施工設計的風險。

Boulding指，港鐵無意以6月15日的報告誤導任何人，而是禮頓於2015未有層板及連續牆接駁位的施工建議書及永久設計報告正式交予港鐵覆檢，加上準備報告時間緊迫才遺漏，直至今年7月港鐵在檢視工地圖片時才發現6月15日的報告出錯。至於有關東西線月台層板的竣工圖，禮頓正在準備，將交予屋宇署。

Boulding又指，中科並無證據指控工程有大規模剪鋼筋情況，又指港鐵人員定期在工地遇到中科董事總經理潘焯鴻，亦有參與工地每周會議，中科有多次機會向港鐵交代鋼筋問題，質疑中科為禮頓索取額外金錢而虛構投訴，策略失敗後再向傳媒公開事件。

新加入的調查涉事方「運基顧問有限公司」及「阿特金斯有限公司（Atkins）」因未及準備書面陳詞，下午政府完成陳詞後，開始傳召證人。

禮頓昨稱屋宇署知悉圖則改動 港鐵今陳詞指不確定

【第2日聆訊重點】

1. 港鐵承認6月15日交予路政署的報告，因層板鋼筋與連續牆設計有改動而出現錯誤
2. ‎港鐵指中科無證據指控工程有大規模剪鋼筋的情況
3. ‎港鐵指禮頓更改層板與連續牆接駁，鋼筋直接由層板穿過連續牆，因改動輕微，故港鐵未有正式向屋宇署申請，亦不確定屋宇署是否知情
4. ‎政府指港鐵曾於2015年向屋宇署提交臨時挖掘工程報告，當中提及層板與連續牆有改變，屋宇署遂要求提交進一步資料，但未有收到
5. ‎根據屋宇署作業備考，即使工程獲豁免文書，輕微修改不需向屋宇署申請，惟月台層板及連續牆屬地基工程，修改圖則需要屋宇署批準

港鐵沙中綫紅磡站工程聆訊重點之一，是政府是否得知禮頓更改圖則。昨禮頓陳詞時指，屋宇署知道有關改動，惟港鐵今日陳詞時表示，不能確定屋宇署是否確實知情。

港鐵代表御用大律師Philip Boulding指，連續牆在建造期間，承認設計亦有修改，原本連續牆的設計有U型及L型鋼筋，因空間較迫，故移除U型及L型鋼筋，但仍保留螺絲帽設計；而為遷就連續牆的混凝土澆注管位置，螺絲帽由2層改為3至4層；上述改動屋宇署均知情。不過，其後禮頓再更改設計，鋼筋直接由層板通過連續牆，毋須螺絲帽，港鐵認為改動輕微，故未有正式向屋宇署申請，亦不確定屋宇署是否知情。

代表政府的資深大律師許偉強則指，港鐵曾於2015年曾向屋宇署提交臨時挖掘報告，更改挖掘深度及臨時加固支撐等，報告標題及內容均指是屬於臨時挖掘工程的改動，當中只有3句提到C1及C2區的層板與連續牆有改變，而附件的多份圖則，部份圖則仍有螺絲帽、U型鋼筋及L型鋼筋，亦有圖則沒有螺絲帽，但沒有一幅圖則是現時削筋的設計。許偉強強調，報告提及的改動只屬臨時加固及承重，並非永久性，不能作為永久修改。他又指，根據屋宇署作業備考，即使在豁免文書下，輕微修改不需要屋宇署批準，惟月台層板及連續牆屬地基工程，修改圖則需要屋宇署批準。

聆訊下午開始證人盤問，首名作證的是盈發董事Jean- Christophe Jacques-Olivier Gillard，其代表律師Julian Cohen在庭上取出兩款螺絲帽作證物，要Gillard解釋兩者分別，Gillard更即場示範如何扭入螺絲帽。

庭上亦播放《香港01》今年7月有關螺絲帽未扭緊的報道，Gillard指報道提到的，應是第一幅牆身所用的鋼筋鐵籠，因從照片看到有一個螺絲帽未扭緊，故估計當時鐵籠並未完工。委員會代表律師Ian Pennicott則質疑部份有關鋼筋鐵籠的簡報，未有齊盈發、禮頓及港鐵的簽名，Gillard解釋有關報告為每周簡報表格，並非正式記錄。

Gillard未完成作供，聆訊明日繼續。